**今天给你带来的面试题是：编译安装和包管理器安装有什么优势和劣势**？为了搞清楚这个问题，就引出了今天的话题，在 Linux 上如何安装程序。

在 Linux 上安装程序大概有 2 种思路：

1. 直接编译源代码；
2. 使用包管理器。

受开源运动影响，Linux 上很多软件都可以拿到源代码，这也是 Linux 能取得成功的一个重要原因。接下来我们先尝试用包管理器安装应用，然后再用一个实战的例子，教你如何编译安装`nginx`。

### 包管理器使用

Linux 下的应用程序多数以软件包的形式发布，用户拿到对应的包之后，使用包管理器进行安装。说到包管理器，就要提到`dpkg`和`rpm`。

我们先说说包。 Linux 下两大主流的包就是`rpm`和`dpkg`。

`dpkg`（debian package），是`linux`一个主流的社区分支开发出来的。社区就是开源社区，有很多世界顶级的程序员会在社区贡献代码，比如 github。一般衍生于`debian`的 Linux 版本都支持`dpkg`，比如`ubuntu`。

`rpm`（redhatpackage manager）。在正式讲解之前，我们先来聊聊 RedHat 这家公司。

RedHat 是一个做 Linux 的公司，你可以把它理解成一家“保险公司”。 很多公司购买红帽的服务，是为了给自己的业务上一个保险。以防万一哪天公司内部搞不定 Linux 底层，或者底层有 Bug，再或者底层不适合当下的业务发展，需要修改等问题，红帽的工程师都可以帮企业解决。

再比如，RedHat 收购了JBoss，把 JBoss 改名为 WildFly。 像 WildFly 这种工具更多是面向企业级，比如没有大量研发团队的企业会更倾向使用成熟的技术。RedHat 公司也有自己的 Linux，就叫作 RedHat。RedHat 系比较重要的 Linux 有 RedHat/Fedora 等。

无论是`dpkg`还是`rpm`都抽象了自己的包格式，就是以`.dpkg`或者`.rpm`结尾的文件。

`dpkg`和`rpm`也都提供了类似的能力：

- 查询是否已经安装了某个软件包；
- 查询目前安装了什么软件包；
- 给定一个软件包，进行安装；
- 删除一个安装好的软件包。

关于`dpkg`和`rpm`的具体用法，你可以用`man`进行学习。接下来我们聊聊`yum`和`apt`。

#### 自动依赖管理

Linux 是一个开源生态，因此工具非常多。工具在给用户使用之前，需要先打成`dpkg`或者`rpm`包。 有的时候一个包会依赖很多其他的包，而`dpkg`和`rpm`不会对这种情况进行管理，有时候为了装一个包需要先装十几个依赖的包，过程非常艰辛！因此现在多数情况都在用`yum`和`apt`。

**yum**

你可能会说，我不用`yum`也不用`apt`，我只用`docker`。首先给你一个连击 666，然后我还是要告诉你，如果你做`docker`镜像，那么还是要用到`yum`和`apt`，因此还是有必要学一下。

`yum`的全名是 Yellodog Updator，Modified。 看名字就知道它是基于`Yellodog Updator`这款软件修改而来的一个工具。`yum`是 Python 开发的，提供的是`rpm`包，因此只有`redhat`系的 Linux，比如 Fedora，Centos 支持`yum`。`yum`的主要能力就是帮你解决下载和依赖两个问题。

下载之所以是问题，是因为 Linux 生态非常庞大，有时候用户不知道该去哪里下载一款工具。比如用户想安装`vim`，只需要输入`sudo yum install vim`就可以安装了。`yum`的服务器收集了很多`linux`软件，因此`yum`会帮助用户找到`vim`的包。

另一方面，`yum`帮助用户解决了很多依赖，比如用户安装一个软件依赖了 10 个其他的软件，`yum`会把这 11 个软件一次性的装好。

关于`yum`的具体用法，你可以使用man工具进行学习。

**apt**

接下来我们来重点说说`apt`，然后再一起尝试使用。因为我这次是用`ubuntu`Linux 给你教学，所以我以 apt 为例子，yum 的用法是差不多的，你可以自己 man 一下。

`apt`全名是 Advanced Packaging Tools，是一个`debian`及其衍生 Linux 系统下的包管理器。由于`advanced`（先进）是相对于`dpkg`而言的，因此它也能够提供和`yum`类似的下载和依赖管理能力。比如在没有`vim`的机器上，我们可以用下面的指令安装`vim`。如下图所示：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl99kUCAc2xOAAHulKDtr4U742.png)

然后用`dpkg`指令查看 vim 的状态是`ii`。第一个`i`代表期望状态是已安装，第二个`i`代表实际状态是已安装。

下面我们卸载`vim`，再通过`dpkg`查看，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl99kUuAJZSuAAW-FE-CgIY627.png)

![Drawing 2.png](assets/CgqCHl99kVCAT9-sAAJPZUhXt9k401.png)

我们看到 vim 的状态从`ii`变成了`rc`，`r`是期望删除，`c`是实际上还有配置文件遗留。 如果我们想彻底删除配置文件，可以使用`apt purge`，就是彻底清除的意思，如下图所示：

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F99kViANbVLAAPQJy3qAX8926.png)

再使用`dpkg -l`时，`vim`已经清除了。

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F99kV-ACJvxAAIopnvusfs472.png)

期待结果是`u`就是 unkonw（未知）说明已经没有了。实际结果是`n`，就是 not-installed（未安装）。

如果想查询`mysql`相关的包，可以使用`apt serach mysql`，这样会看到很多和`mysql`相关的包，如下图所示：

![Drawing 5.png](assets/CgqCHl99kWeANmD6AAUugWzWDUE531.png)

如果我们想精确查找一个叫作`mysql-server`的包，可以用`apt list`。

![Drawing 6.png](assets/Ciqc1F99kWyAf1pzAAFI7ot6YSY175.png)

这里我们找到了`mysql-server`包。

另外有时候国内的`apt`服务器速度比较慢，你可以尝试使用阿里云的镜像服务器。具体可参考我下面的操作：

```
cat /etc/apt/sources.list

--以下是文件内容--

deb http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal main restricted universe multiverse

deb http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-security main restricted universe multiverse

deb http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-updates main restricted universe multiverse

deb http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-proposed main restricted universe multiverse

deb http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-backports main restricted universe multiverse

deb-src http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal main restricted universe multiverse

deb-src http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-security main restricted universe multiverse

deb-src http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-updates main restricted universe multiverse

deb-src http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-proposed main restricted universe multiverse

deb-src http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/ focal-backports main restricted universe multiverse
```

镜像地址可以通过`/etc/apt/sources.list`配置，注意`focal`是我用的`ubuntu`版本，你可以使用`sudo lsb_release`查看自己的 Ubuntu 版本。如果你想用我上面给出的内容覆盖你的`sources.list`，只需把版本号改成你自己的。注意，每个`ubuntu`版本都有自己的代号。

![Drawing 7.png](assets/CgqCHl99kYCARaKvAAGzk1pe8DY132.png)

通过上面的学习，相信你已经逐渐了解了包管理器的基本概念和使用。如果你是`centos`或者`fedora`，需要自己`man`一下`yum`。

### 编译安装 Nginx

接下来我们说说编译安装 Nginx（发音是 engine X），是一个家喻户晓的 Web 服务器。 它的发明者是俄国的伊戈尔·赛索耶夫。赛索耶夫 2002 年开始写 Nginx，主要目的是解决同一个互联网节点同时进入大量并发请求的问题。注意，大量并发请求不是大量 QPS 的意思，QPS 是吞吐量大，需要快速响应，而高并发时则需要合理安排任务调度。

后来塞索耶夫成立了 Nginx 公司， 2018 年估值到达到 4.3 亿美金。现在基本上国内大厂的 Web 服务器都是基于 Nginx，只不过进行了特殊的修改，比如淘宝用 Tengine。

下面我们再来看看源码安装，在 Linux 上获取`nginx`源码，可以去搜索 [Nginx 官方网站](http://nginx.org/en/docs/)，一般都会提供源码包。

![Drawing 8.png](assets/CgqCHl99kYmAXQUyAADGX8gwStA669.png)

如上图所示，可以看到 nginx-1.18.0 的网址是：<http://nginx.org/download/nginx-1.19.2.tar.gz>。然后我们用 wget 去下载这个包。 wget 是 GNU 项目下的下载工具，GNU 是早期`unix`项目的一个变种。`linux`下很多工具都是从`unix`继承来的，这就是开源的好处，很多工具不用再次开发了。你可能很难想象`windows`下的命令工具可以在`linux`下用，但是`linux`下的工具却可以在任何系统中用。 因此，`linux`下面的工具发展速度很快，如今已成为最受欢迎的服务器操作系统。

当然也有同学的机器上没有`wget`，那么你可以用`apt`安装一下。

- 第一步：下载源码。我们使用`wget`下载`nginx`源码包：

![Drawing 9.png](assets/Ciqc1F99kZWABdtDAAPejhy3vW4914.png)

可以像我这样使用`cd`先切换到家目录。

- 第二步：解压。我们解压下载好的`nginx`源码包。

![Drawing 10.png](assets/CgqCHl99kZ2AaXuiAAH8DdruTtI020.png)

用`ls`发现包已经存在了，然后使用`tar`命令解压。

`tar`是用来打包和解压用的。之所以叫作`tar`是有一些历史原因：`t`代表`tape`（磁带）；`ar`是 archive（档案）。因为早期的存储介质很小，人们习惯把文件打包然后存储到磁带上，那时候`unix`用的命令就是`tar`。因为`linux`是个开源生态，所以就沿袭下来继续使用`tar`。

`-x`代表 extract（提取）。-z代表`gzip`，也就是解压`gz`类型的文件。`-v`代表 verbose（显示细节），如果你不输入`-v`，就不会打印解压过程了。`-f`代表 file，这里指的是要操作文件，而不是磁带。 所以`tar`解压通常带有`x`和`f`，打包通常是`c`就是 create 的意思。

- 第三步：配置和解决依赖。解压完，我们进入`nginx`的目录看一看。 如下图所示：

![Drawing 11.png](assets/CgqCHl99kaWALMdgAAD3nrZGCkk000.png)

可以看到一个叫作`configure`的文件是绿色的，也就是可执行文件。然后我们执行 configure 文件进行配置，这个配置文件来自一款叫作`autoconf`的工具，也是 GNU 项目下的，说白了就是`bash`（Bourne Shell）下的安装打包工具（就是个安装程序）。这个安装程序支持很多配置，你可以用`./configure --help`看到所有的配置项，如下图所示：

![Drawing 12.png](assets/Ciqc1F99kayAZu1TAAJeaol9wiw800.png)

这里有几个非常重要的配置项，叫作`prefix`。`prefix`配置项决定了软件的安装目录。如果不配置这个配置项，就会使用默认的安装目录。`sbin-path`决定了`nginx`的可执行文件的位置。`conf-path`决定了`nginx`配置文件的位置。我们都使用默认，然后执行`./configure`，如下图所示：

![Drawing 13.png](assets/Ciqc1F99kbKAYqiXAAEc3ZFDVtE635.png)

`autoconf`进行依赖检查的时候，报了一个错误，cc 没有找到。这是因为机器上没有安装`gcc`工具，gcc 是家喻户晓的工具套件，全名是 GNU Compiler Collection——里面涵盖了包括 c/c++ 在内的多门语言的编译器。

我们用包管理器，安装`gcc`，如下图所示。安装`gcc`通常是安装`build-essential`这个包。

![Drawing 14.png](assets/CgqCHl99kbqAG6m9AARoq2Xsv_8899.png)

安装完成之后，再执行`./configure`，如下图所示：

![Drawing 15.png](assets/CgqCHl99kcOAAUTtAAS2nlzDoGk494.png)

我们看到配置程序开始执行。但是最终报了一个错误，如下图所示：

![Drawing 16.png](assets/CgqCHl99kcqAGqIuAAHKhlCMtYs244.png)

报错的内容是，`nginx`的`HTTP rewrite`模块，需要`PCRE`库。 PCRE 是`perl`语言的兼容正则表达式库。`perl`语言一直以支持原生正则表达式，而受到广大编程爱好者的喜爱。我曾经看到过一个 IBM 的朋友用`perl`加上`wget`就实现了一个简单的爬虫。接下来，我们开始安装`PCRE`。

一般这种依赖库，会叫`pcre-dev`或者`libpcre`。用`apt`查询了一下，然后`grep`。

![Drawing 17.png](assets/CgqCHl99kdKATX0xAAgMkowaX1E974.png)

我们看到有`pcre2`也有`pcre3`。这个时候可以考虑试试`pcre3`。

![Drawing 18.png](assets/CgqCHl99kdqACqo1AAfnaBqjC1Y752.png)

安装完成之后再试试`./configure`，提示还需要`zlib`。然后我们用类似的方法解决`zlib`依赖。

![Drawing 19.png](assets/CgqCHl99keKACHklAAVMkWAY8Es203.png)

`zlib`包的名字叫`zlib1g`不太好找，需要查资料才能确定是这个名字。

我们再尝试配置，终于配置成功了。

![Drawing 20.png](assets/Ciqc1F99ke2AFl_pAAcxoAUgdw0867.png)

- 第四步：编译和安装。

通常配置完之后，我们输入`make && sudo make install`进行编译和安装。`make`是`linux`下面一个强大的构建工具。`autoconf`也就是`./configure`会在当前目录下生成一个 MakeFile 文件。`make`会根据`MakeFile`文件编译整个项目。编译完成后，能够形成和当前操作系统以及 CPU 指令集兼容的二进制可执行文件。然后再用`make install`安装。`&&`符号代表执行完`make`再去执行`make installl`。

![Drawing 21.png](assets/Ciqc1F99kfaAFXguAAr_SGo4e8E213.png)

你可以看到编译是个非常慢的活。等待了差不多 1 分钟，终于结束了。`nginx`被安装到了`/usr/local/nginx`中，如果需要让`nginx`全局执行，可以设置一个软连接到`/usr/local/bin`，具体如下：

```
ln -sf /usr/local/nginx/sbin/nginx /usr/local/sbin/nginx
```

#### 为什么会有编译安装？

学完整个编译安装 Ngnix 过程后，你可能会问，为什么会有编译安装这么复杂的事情。

原来使用 C/C++ 写的程序存在一个交叉编译的问题。就是写一次程序，在很多个平台执行。而不同指令集的 CPU 指令，还有操作系统的可执行文件格式是不同的。因此，这里有非常多的现实问题需要解决。一般是由操作系统的提供方，比如 RedHat 来牵头解决这些问题。你可以用`apt`等工具提供给用户已经编译好的包。`apt`会自动根据用户的平台类型选择不同的包。

但如果某个包没有在平台侧注册，也没有提供某个 Linux 平台的软件包，我们就需要回退到编译安装，通过源代码直接在某个平台安装。

### 总结

这节课我们学习了在 Linux 上安装软件，简要介绍了`dpkg`和`rpm`，然后介绍了能够解决依赖和帮助用户下载的`yum`和`apt`。重点带你使用了`apt`，在这个过程中看到了强大的包管理机制，今天的`maven`、`npm`、`pip`都继承了这样一个特性。最后我们还尝试了一件高难度的事情，就是编译安装`nginx`。

**那么通过这节课的学习，你现在可以来回答本节关联的面试题目：编译安装和包管理安装有什么优势和劣势了吗？**

老规矩，请你先在脑海里构思下给面试官的表述，并把你的思考写在留言区，然后再来看我接下来的分析。

**【解析】** 包管理安装很方便，但是有两点劣势。

第一点是需要提前将包编译好，因此有一个发布的过程，如果某个包没有发布版本，或者在某个平台上找不到对应的发布版本，就需要编译安装。

第二点就是如果一个软件的定制程度很高，可能会在编译阶段传入参数，比如利用`configure`传入配置参数，这种时候就需要编译安装。